\documentclass[12pt,twoside]{article}
\usepackage{jmlda}
%\NOREVIEWERNOTES
\title
    [Обучение машинного перевода без параллельных текстов] % Краткое название; не нужно, если полное название влезает в~колонтитул
    {Обучение машинного перевода без параллельных текстов}
\author
    [Скиднов~Е.\,А. Бахтеев$^1$~О.\,Ю.  Стрижов$^2$~В.\,В.] % список авторов для колонтитула; не нужен, если основной список влезает в колонтитул
    {Скиднов~Е.\,А. Бахтеев$^1$~О.\,Ю.  Стрижов$^2$~В.\,В.} % основной список авторов, выводимый в оглавление
    [Скиднов~Е.\,А. Бахтеев$^1$~О.\,Ю.  Стрижов$^2$~В.\,В.] % список авторов, выводимый в заголовок; не нужен, если он не отличается от основного
\thanks
    {Работа выполнена при финансовой поддержке РФФИ, проект \No\,00-00-00000.
   Научный руководитель:  Стрижов~В.\,В.
   Авторы: А.В. Грабовой, О.Ю. Бахтеев, В.В. Стрижов, Eric Gaussier, координатор Малиновский Г.С.
    Консультант:  Бахтеев~О.\,Ю.}
%\email
%    {author@site.ru}
\organization
     {$^1$Московский физико-технический институт\par
      $^2$Вычислительный центр им. А.~А. Дородницына ФИЦ ИУ РАН}

\abstract
    {Данная задача посвящена исследованию алгоритма обучения машинного перевода без параллельных предложений. Использование параллельных текстов для задачи машинного перевода требует слишком большой базы предложений всех переводимых языков, что практически нереализуемо. Особенностью исследуемого алгоритма является то, что для перевода используется кодировние и декодирование текста во внутреннем представлении. Данный алгоритм использует 2 модели нейронной сети seq2seq для перевода с одного языка на другой и обратно. Цель данного исследования заключается в том, чтобы сделать вектора скрытых пространств этих двух моделей как можно более похожими. Для демонстрации работоспособности метода будет использован вычислительный эксперимент машинного перевода между двумя похожими языками: русским и украинским.
    \bigskip
    \textbf{Ключевые слова}: \emph {перевод, автокодировщик}.}
\begin{document}
\maketitle
%\linenumbers

% Решение Программного Комитета:
%\ACCEPTNOTE
%\AMENDNOTE
%\REJECTNOTE
\end{document}
